\chapter*{Danksagung}
An dieser Stelle möchte ich all jenen danken, die durch ihre fachliche und persönliche Unterstützung zum Gelingen dieser Bachelorarbeit beigetragen haben.

Als erstes möchte ich mich bei meinem Betreuer Herrn Professor Johann Heinzelreiter für seine Betreuung und hervorragende Kommunikation bedanken.
Besonders hervorheben möchte ich hierbei die gemeinsame Abgrenzung und Definition des Themas, ohne die ich die Möglichkeiten von Containern für den Softwareentwickler bestimmt nicht in diesem Umfang analysiert hätte.

Ein großer Dank geht auch an die Firma softaware gmbh und meine dortigen Kollegen, die neuen Technologien gegenüber sehr offen sind und sich mit mir in zahlreichen Gesprächen mögliche Anwendungsgebiete von Docker überlegten.
Dabei möchte ich insbesondere den Geschäftsführer, Herrn Roman Schacherl, hervorheben, der mir im Praktikum das Vertrauen entgegenbrachte, selbst ein Projekt zu konzipieren, dieses umzusetzen und schlussendlich sogar als Open-Source-Projekt zu veröffentlichen.
Ein großer Dank gilt auch meinem Bürokollegen Philipp Pendelin, mit dem ich viel Zeit bei der Konzeption und Problembeschreibung des softaware/webdev-Containers verbracht habe.
Außerdem hat er diesen ausführlich getestet, mich dadurch fleißig mit Problemen und Feedback versorgt und somit die Entwicklung des Containers tagtäglich vorangetrieben.

Ganz besonders bedanken möchte ich mich bei meinem Vater Herwig Mayr, der sehr viel Zeit und Geduld für die Korrektur meiner Arbeit aufbrachte und sich wie immer auch in zahlreichen inhaltlichen Punkten als hervorragender Diskussionspartner auszeichnete.
Vor allem auch vielen Dank für die zahlreichen Tipps und Tricks im Umgang mit \LaTeX.

Der größte Dank gilt meiner Familie und meiner Freundin Kerstin, die meine langen Arbeitsnächte respektiert haben und während des gesamten Bachelorstudiums für mich da waren!

\hfill \break
B.\,M.
