\chapter{Resümee}
\section{Zusammenfassung}
Docker hat es geschafft, Containervirtualisierung soweit zu vereinfachen, dass sie sowohl zum Betrieb von hochperformanten Anwendungen in Cloud-Clustern als auch zur Unterstützung im Entwicklungsprozess verwendet werden kann.
Dies wird erst durch die erhebliche Verbesserung der Virtualisierung mittels Container im Vergleich zu traditionellen Virtualisierungsansätzen ermöglicht.

Die Verwendung von Konfigurationsmanagement-Werkzeugen war auch vor Docker bereits die Grundlage für einen stabilen und skalierbaren Entwicklungsprozess.
Docker ermöglicht allerdings eine wesentlich elegantere und leichtgewichtigere Lösung vieler dieser Probleme.

Um saubere Docker-Images zu erstellen ist ein fundiertes Wissen über Docker notwendig, das aufgrund der sehr schnellen Entwicklung ständig aktualisiert werden muss.
Durch den großen Anteil an Open-Source-Beispielen und -- oft in Blogs zeitnah dokumentierten -- Ideen für die Anwendung von Docker entstehen allerdings sehr zeit- und ressourcensparende Problemlösungen in vielen Teilen des Softwareentwicklungsprozesses.

\section{Erkenntnisse}
Viele der vorgestellten Probleme können auch mit bestehenden Werkzeugen, wie \zB Vagrant und Chef, gelöst werden, Docker bietet jedoch eine deutlich modernere und leichtgewichtigere Lösung an.

Ohne ein Grundverständnis von Docker ist die Anwendung dessen für Softwareentwickler eine Herausforderung.
Nur durch ein tieferes Verständnis können Container so erstellt und abstrahiert werden, dass dem Anwender kaum auffällt, dass er eigentlich mit Docker arbeitet.
Dadurch ist Docker nicht so leicht einsetzbar, als dass Softwareentwickler ohne Docker-Erfahrung dieses ohne größeren Mehraufwand einsetzen können.

Werden die Docker-Kommandos allerdings abstrahiert und beinahe unsichtbar in die bestehende Werkzeugkette integriert, wird dank Containervirtualisierung ein plattformübergreifender, stabiler und sich selbst dokumentierender Entwicklungsprozess ermöglicht.


\section{Ausblick}
Dem Leser wurde in der Arbeit exemplarisch vermittelt, welche Arten von Problemen sehr einfach mithilfe von Docker lösbar sind.
Auf dieser Basis kann der interessierte Leser sich weitere Anwendungsfälle für Docker und Optimierungen der Aufgaben eines Softwareentwicklers überlegen.

Die von Neal Ford und Martin Fowler eingeführten Konzepte des \emph{Polyglot Programming\footnote{\url{http://memeagora.blogspot.co.at/2006/12/polyglot-programming.html}}} und der \emph{Polyglot Persistance\footnote{\url{https://martinfowler.com/bliki/PolyglotPersistence.html}}} sind mithilfe von containerbasierten Lösungen wesentlich einfacher umzusetzen.
Auch einer der wohl aktuellsten Trends, \emph{DevOps} (Entwicklung und Betrieb von Anwendungen verschmelzen), wird durch die Verwendung von Containern vereinfacht.
Bei DevOps ist es besonders wichtig, bereits zur Entwicklungszeit mit Containern zu arbeiten, da dadurch der Unterschied zwischen Entwicklungs- und Betriebsumgebungen eliminiert werden kann.

Microsoft entwickelt mit den \emph{Windows Containern\footnote{\url{https://docs.microsoft.com/en-us/virtualization/windowscontainers/about/}}} eine native Containerlösung für Windows und mit dem \emph{Windows Subsystem for Linux\footnote{\url{https://msdn.microsoft.com/en-us/commandline/wsl/about}}} eine bessere Interoperabilität zu den Linux-Entwicklerwerkzeugen.
Diese beiden Projekte werden Containervirtualisierung weiter vorantreiben und völlig neue Möglichkeiten für die Verwendung von Docker auf Windows bieten.
